【實名制風暴】港人憂言論控制欲刪微博 反遭要求持身份證自拍

香港反送中抗爭持續，內地不斷加強對香港的壓力，除了在輿論不斷抹黑示威者，對企業施壓，更詳細檢查北上港人的手機，陷入一片白色恐怖。有港人感到憂慮，想刪除內地社交媒體微博的賬號，沒想到當年不用實名制開戶，在取消時卻要上傳手持身份證照片，才能讓微博方面「審批」刪戶的申請，極之荒謬。

港人周小姐對《蘋果》記者表示，她在中學年代開過一個微博賬號，可是這賬號已被黑客控制，無法登入，變成殭屍賬號。現在她想刪除的賬號是在約7年前開設，當年是有人給她邀請碼開微博，不用實名登記，她上月決定要刪除這個賬號。

周女表示，近年微博對言論的控制逐漸收緊，在「（2014年雨傘革命）那時微博有人會轉發（佔中消息），至少會有過百個讚好以上，但現在想去發這些（示威）消息出去時，（帖子）很快便會消失，我就覺得不會再用（微博）。」加上近日港人北上內地的手機檢查嚴格，更出現被「起底」之類，周女說：「我就想不如算了，索性刪除賬戶。」

沒想到要刪除亦十分困難。周女稱她在電腦、手機上都試過刪除賬號，系統說基本的程序已經完成，但由於她的賬號當初沒有做實名認證，她要透過電郵，將一張手持身份證的照片寄給新浪，讓他們「審核」申請，聲稱結果會透過電郵通知。

對於這個要求，周女覺得十分荒謬：「我開（賬戶）時，你都不知道我是誰，為何刪除賬戶要強迫我提供身份證？」周女稱，即使提供身份證照片，也不代表是成功刪除賬號，而且一旦內地有她身份證的照片，「我會擔心他會否重新審查我所有資料」。她更稱，fb、IG等都可以讓用戶刪除賬號，也不用這樣提交實名的資料。

目前周女決定不再糾纏於刪除賬號，而是將賬號上所有的帖子、照片都刪除，同時移除所有可以追蹤到她身份的資料，由於這賬號用了這麼久，刪除數千個帖子的工程相當漫長。

對於要有身份證才能刪微博賬號，香港資訊科技商會榮譽會長方保僑認為，微博程序是「正常」，因為社交媒體都擔心是有其他人惡意刪除賬號，所要要多一點步驟、等好幾天、或用其他方法驗證，微博就是「即使你沒實名開，都要實名刪」，認為這是一向都有的政策，他認為如果不想將實名資料交給微博，就只可像周女一樣，將微博上的內容全部刪掉。

對於近日內地對加強檢查香港人手機，而刪除微博，方保僑則認為這是兩回事：「截查就是另一回事……」他表示，坊間有傳口岸的公安，會要求強行登入社交媒體檢查，不過，他認為不用擔心微博過關時被查，「微博你都不可以發放甚麼資訊，他都會刪除掉！」

微博是新浪網仿傚twitter，於2009年推出的社交媒體。據報，註冊用戶超過5億，而每日活躍用戶4,620萬，每日用戶發放超過1億條微博。近年，除了一般用戶，政府部門、企業、民間組織都會透過微博發佈消息或進行宣傳。內地當局對微博審查十分嚴謹，政治敏感及突發社會事件、重大事故等內容，都會馬上被刪除。

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

咁咪唔好刪囉

呃，微博一向係del賬號難以登天
但你敏感嘢send得多，會被「炸號」

巴打識玩

想"被動刪ac"
狂post血腥色情嘅野
露骨情色小說都得